\section{Einsatz und Wartung}

\subsection{Einsatz}

Grundsätzlicher Ablauf: 
\begin{itemize}
	\item Installation
	\item Pilotbetrieb vs. Produktivbetrieb, z.B. wie ist das Verhalten unter Volllast?
	\item Unterstützen des Produkteinsatzes
	\item Fehler bzw. Änderungswünsche: dies läuft dann Richtung Wartung
\end{itemize}

Ad Installation: Früher noch sehr aufwendig: Skripte ausführen, Compilieren, Linken, usw. dann gab es die Revolution in Form von ``Install Shields'' (bzw. ``Install Wizards''). Heute ist dies noch einfacher, z.B. mit AppStores oder sogar noch einfacher über Web-Apps. Oder vergleiche Aufwand von Server-Installationen mit Container-Lösungen wie Docker.

Sollten noch Fehler und Änderungswünsche bestehen, werden diese meistens noch gemacht und in Form eines \gls{ChangeRequests} (Änderungswunsch) dokumentiert, oft mit Unterstützung von Configuration Management. Tools. Auch diese Change Requests haben einen Life-Cycle, der durchlaufen wird.

\subsection{Wartung}

\subsubsection{Was ist Wartung?}

Wartung ist das Beheben von (kleineren) Problemen die im \emph{Einsatz} passieren. Aber oft bekommt man Feedback nicht nur zu Problemen sondern auch oft \emph{Änderungswünsche} der Kunden/User. \textbf{Achtung:} Diese Änderungswünsche sind \emph{keine} neuen Requirements sondern \gls{ChangeRequests} \pinfo. 

\subsubsection{Weiteres zu Wartung}
Sehr schwieriges Thema, grundsätzlich gilt: die Wartungskosten sind höher als die Entwicklungskosten. Also wäre es vorteilhaft, dass System gleich sehr ``wartungsfreundlich'' zu designen. \textbf{ABER}: Die Person/Firma, die ein System entwickelt und die, die es wartet, sind nicht die selbe. Ein sehr menschliches Verhalten ist daher, die eignen ``Zahlen'' zu schönen und etwas möglichst schnell/billig zu entwickeln ohne Rücksicht auf spätere Probleme zu nehmen (wenn diese dann eine andere Abteilung/Firma/Person hat). 


Wichtig daher der Begriff des ``\gls{TechDebt}'' (deutsch: ``Technische Schulden''), also der Schulden, die entstehen, weil etwas schlampig/schnell gemacht wird, oder notwendige Änderungen nicht vorgenommen werden. Es soll daher diesen Tätigkeiten einen realen Wert geben - auch wichtig, damit Management Konsequenzen kennt.


Wichtiger Begriff Nr 2: ``\gls{Maintainability}'' (deutsch: ``Wartbarkeit''):  Kann ein System einfach oder schwierig gewartet werden? Dies ist abhängig vom Personal, der Dokumentation und der Qualität des Systems selbst. 